\begin{introduction}
        La necesidad de desarrollar los medios de comunicación y la transmisión de información 
    es una de las características que distingue a nuestra civilización desde hace milenios. Desde 
    que se inventó la imprenta hace aproximadamente 6 siglos, la humanidad ha generado incontables 
    volúmenes de texto para almacenar conocimiento de todo tipo. No obstante, no es hasta la 
    década de 1960, con la adopción y proliferación de las computadoras y el mantenimiento de registros 
    digitales, que se alcanzaría una verdadera revolución en los medios de almacenamiento, transmisión 
    y en la accesibilidad a la información a escala global. Esta revolución conocida como Revolución 
    Digital o Era de la Información gira en torno a las nuevas tecnologías e Internet, siendo la 
    catalizadora de una enorme explosión tecnológica, produciendo grandes transformaciones en una 
    sociedad donde la automatización de los procesos ya no solo industriales, tambien cotidianos, 
    mejora considerablemente la calidez, rapidez y robustez de los mismos, y donde el surgimiento 
    de las redes de dipositivos facilita la comunicación y la organización de personas y organismos.
        
        Una de las ventajas que trae consigo el establecimiento de redes de dispositivos es la posibilidad 
    de descentralizar el almacenamiento de información sin comprometer el acceso a la misma. Actualmente 
    la red de la Universidad de La Habana cuenta con varios servicios consumidores y fuentes 
    de diferentes tipos de información relacionada con el departamento de Recursos Humanos, careciendo 
    de un servicio que administre de manera adecuada el flujo de comunicación entre los mismos. De estos servicios 
    se benefician no solo las facultades pertenecientes a la Universidad, también se benefician otras 
    instituciones asociadas a la misma como el Instituto Superior de Diseño (ISDI) y el Instituto Superior 
    de Ciencia y Tecnología Aplicada (InSTEC). La gran mayoría de estos servicios requiere que el la 
    verificación previa del usuario que solicita acceder o agregar información a los mismos, por lo que 
    con el objetivo de centralizar el proceso de verificaciónse han ido acumulando sobre un dominio web 
    (directorio.uh.cu) varias actualizaciones aisladas que conforman lo que se conoce como "Directorio 
    Único de la Universidad de La Habana" para poder integrar y administrar servicios que funcionan sobre 
    diferentes tecnologías. Esto trae consigo dificultad a la hora de integrar nuevos servicios al directorio, 
    así como inestabilidady falta de robustez en el servicio de verificación y solicitud de información almacenada.



\todo[inline, color=purple]{El párrafo del la explicación del problema debería ser re escrito para su mejor comprensión.}

Dicho esto, el objetivo de este proyecto es proveer a la Universidad de La Habana de un servicio que se encargue de administrar \todo[color=yellow]{Si vas a usa esto como un objetivo general, 'estos procesos' debe ser claramente definido. Cuales son los procesos?}estos procesos de manera confiable y eficiente,
que además sea fácil de integrar y fácil de modificar (implementar mejoras).

Para lograr esto surgen varias preguntas a responder como por ejemplo: ¿qué método 
se debería utilizar para almacenar la información?, ¿qué método se debería utilizar 
para acceder a la misma?, ¿qué método usar para mantener la informacón actualizada?... \todo[color=yellow]{Este es el punto de conducir la investigación, es mejor desarrollar una separación lógica de estas preguntas mas que presentarlas planamente al lector.}

\todo[color=yellow]{Estas son las respuestas que deberiamos ir intercalando con las preguntas del parrafo anterior.}Como respuesta a la primera pregunta, después de analizar distintos métodos para gestionar información, debido a las características del problema que enfrentamos llegamos a la conclusión que lo \todo[color=orange]{Esta afirmacion necesita una referencia que la apolle. No tiene que ser a un artículo, puede ser a la sección del documento donde se explica la razón y dicha sección tendria referencias a cualquier otro documento.}mejor es almacenarla en una estructura de directorios. La principal ventaja de esto sobre las bases de datos relacionales (y no relacionales) es la velocidad para realizar consultas sobre grandes volúmenes de datos (perdiendo en velocidad de modificación de los mismos, tanto en actualizaciones, como en inserciones y eliminaciones).

\newpage

\todo[color=yellow]{Evitemos usar \textbf{Debido a esto}  y \textbf{Decido esto}, se puede reformular como \textbf{Habiendo analizado las ventajas de usar una estructura de directorio se decidió ...}}Decidido esto y después de analizar diversas maneras de manejar una estructura de directorios optamos por el LDAP (Lightweight Directory Access Protocol o Protocolo Ligero de Acceso a Directorios) como protocolo de acceso y OpenLDAP como implementación del mismo.

\todo[color=red]{En la introducción no toca explicar el protocolo LDAP. Tiene que haber una sección del capitulo 2 para explicar el concepto de LDAP y como funciona.}Este protocolo  brinda un esquema similar al de una guía telefónica, implementando un enfoque jerárquico para el almacenamiento de la información. \todo[color=orange]{Esto esta aqui para plantear algun objetivo?}Además existe una interfaz de autenticación para la mayoría de los servicios que administran usuarios y permisos, que utiliza como fuente de información a servidores que implementen este protocolo. 
Partiendo de la problemática existente la autenticación de los servicios que se brindan en el recinto universitario, se ha formulado la siguiente hipótesis de investigación: \todo[color=red]{Generar la hiposteis a partir del objetivo que puede ser: \textbf{la implementacion de un sistema LDAP para la administración de la información dentro de la UH} y hacer notar que de las deficiencias citadas (que debieron haber sido mencionadas anteriormente) saldrán las mejoras inmediatas}mediante el sistema de autenticación basado en protocolo LDAP se solucionará la administración eficiente de la información y los servicios en la Universidad de La Habana.

Con esta tesis queremos sustituir el actual sistema de directorio único por un sistema de autenticación basado en el protocolo LDAP.

\todo[color=green]{Esta último parrafo esta bien.}Para esto es necesario investigar sobre el estado del arte de los sistemas que implementan este protocolo, así como la disponibilidad que brindan. Además es necesario automatizar el proceso de recopilar la información provista por estas fuentes, para lo cual se diseñará una esquema de base de datos, guiado por el protocolo LDAP, que se adapte a la estructura de los datos almacenados actualmente. Por último, se plantea implementar una \textit{API} acorde con el protocolo OpenId para facilitar la autenticación para futuros servicios.

\listoftodos[Notes]

\end{introduction} 